<resources>
    <string name="app_name">M-Xingu</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_apresentacao_activity">Apresentacao</string>
    <string name="title_activity_login_activity">Login</string>
    <string name="title_activity_main_activity">Painel</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="title_activity_config_activity">Configurações</string>
    <string name="conteudo">Configurações</string>
    <string name="sexto_arte_primeiro">
        - Os elementos das artes visuais \n
        - Criar e sentir \n
        - Pintura \n
        - A arte dos povos indígenas \n
        - Realismo \n
        - Missão colonial: A Caravela \n
        - Simetria \n- O que é cultura? \n
        - As sementes da cultura afrodescendente \n
        - Riscar e rabiscar </string>
    <string name="sexto_arte_segundo">
        -História da dança \n
        -Ouvir e dançar \n
        -Sons ritmo e movimento \n
        -Vem cantar! Vem dançar! \n
        -Dançando no ritmo maracatu \n
        -Dançando nas paredes \n
        </string>

    <string name="sexto_arte_terceiro">
        -História do teatro \n
        -Lugar para encenar \n
        -A arte da mímica \n
        -Imagens e cores fantásticas \n
        -O circo: Um lugar especial \n
        -Teatro jesuítico \n
        -Auto lá \n
        -Improvisar e jogar \n
        </string>
    <string name="sexto_arte_quarto">
        - Historia da musica\n
        - A musica e seus códigos\n
        - Ouvir e cantar \n
        - Este som é nossa cara \n
        - Sons e lugares \n
        - Compondo, regendo e cantando \n
        - Música de estilo múltiplo \n
        </string>
    <string name="objetivo_arte">
            A presente matriz curricular surgiu da rica experiência de profissionais
pertencentes ao processo educativo, da área de Artes, em construí-la de forma
coletiva. Porém, depois de construída, dever ser compreendida e adaptada de
acordo com a realidade de cada escola, visto que serve para planejar, intervir e
replanejar a prática pedagógica. \n
            Para se entender por que a matriz curricular de Artes foi organizada
dessa forma, deve-se fazer as seguintes perguntas: a quem ensinar? O que
ensinar? por que ensinar? Tais questionamentos ajudam o professor na busca
por aulas com conteúdos que não sejam repetitivos aos seus alunos,
considerando-se a observação de que, no mesmo município,o educando
estudava o mesmo conteúdo por diversas vezes, ocasionalmente mudando
apenas de escola. Em consequência disso, as aulas de Artes vinham se
tornando apáticas e desniveladas. \n
            Unificar os conteúdos para garantir o acesso à educação, estabelecer
conteúdos que os alunos devam conhecer na série em que estão, no caso
ensino fundamental II, dando o insumo necessário para que tenha uma
sequência linear, sem ficar com lacunas no ensino médio, com relação ao
conhecimento da Arte. \n
Segundo BNCC, para que o ensino tenha êxito devemos seguir os
seguintes tópicos: \n
- Explicar as diversidades culturais através de projetos ,filmes
e documentários; \n
- Conhecer as matrizes estéticas e culturais (inicialmente pela
História, Música, Dança, Teatro e Artes Visuais) no âmbito
internacional, nacional, regional e local;\n
- Estudo teórico não basta, é preciso ter a prática (teoria e
prática andam juntas);\n
-  Conciliar registros e pesquisa, fazer uma produção Artística
(usando as materiais disponíveis na comunidade local);\n
- Levar o aluno a perceber que ele pode fazer sua própria
produção e não se deixar levar pelo mercado de consumo
passado pela mídia; \n
- Independente do meio e condição social o aluno poderá se
desenvolver no âmbito social e cultural;\n
- Propiciar que esse aluno se desenvolva tanto no aspecto
individual como no coletivo;\n
- Expor as produções artísticas para a comunidade escolar.\n
    Para solidificar o ensino da arte em Altamira e Senador José Porfírio e
garantir qualidade e unidade, no que se refere ministrar aulas de Artes do 6º
        ao 9º ano no ensino do fundamental, o educador deve ministrar aulas
interdisciplinares que dialoguem principalmente com a História, seja da Arte,
da Música, da Literatura, do Teatro etc. e fazer uma avaliação qualitativa que
envolva práticas provocadas por suas vivências escolares, sem desconsiderar
as extra escolares, e a prova escrita.\n
        Sabe-se que os professores, como agentes formadores, devem garantir o
acesso à educação, de fato e de direito, independente da cor da pele, da etnia,
de classe social, do credo religioso ou político. Em se tratando do ensino de
Arte, ministrar a disciplina vai além do cromo, além do ver e do olhar. Os
porquês, o processo investigativo, o instigar, o olhar, o analisar tornam-se
processos normais, pois aprendemos uns com os outros desde muito tempo,
desde quando o “mundo é mundo”. O pintor Espanhol Pablo Picasso, em sua
visita às gravuras rupestres das cavernas de Altamira, no norte da Espanha,
chegou à seguinte conclusão: “Depois de Altamira tudo é decadência”. Picasso
percebeu e expressou que aquelas manifestações artísticas foram feitas com
materiais rústicos em um ambiente precário e estavam ali aproximadamente há
17 mil anos decorando as paredes com beleza e originalidade e nos mostrando
que estamos em constante aprendizagem uns com os outros, mesmo os de
outras épocas.

        </string>

    <string name="objetivo_ciencias">

        Texto de apresentação da Disciplina de Ciências

    </string>

    <string name="objetivo_ed_fisica">

        Texto de apresentação da disciplina de Educação Fìsica
    </string>

    <string name="objetivo_ens_religioso">
         Os novos paradigmas da disciplina Ensino Religioso Escolar, apontam
para o respeito à diversidade cultural religiosa, quando a lei nº 9.475/97 (que
modifica o Art. 33 da Lei 9394/96 ) estabelece:\n
O Ensino Religioso, de matricula facultativa, é parte integrante
da formação básica do cidadão e constitui disciplina dos
horários normais das escolas públicas de Ensino Fundamental,
assegurado o respeito à diversidade cultural religiosa do Brasil,
vedadas quaisquer formas de proselitismo.\n
Neste novo paradigma, que tem como base teórica e metodológica o
modelo das Ciências da Religião, definido por Passos ( 2007,pags. 65-66) como
um paradigma que
reconhece a religião e a religiosidade como dados
antropológicos e socioculturais que devem ser abordados no
conjunto das demais disciplinas escolares, por razões
cognitivas e pedagógicas. O conhecimento da religião faz
parte da educação geral e contribui para a formação
completado cidadão, devendo assim, estar sob a
responsabilidade dos sistemas de ensino. e submetida às
mesmas exigências das demais áreas do saber que compõem
os currículos escolares.\n
Nessa perspectiva, o Ensino Religioso toma como referências a
sociedade secularizada, a laicidade, a democratização, a cidadania e a
interculturalidade como princípios básicos na educação.\n
A escola, enquanto espaço de desenvolvimento humano e sóciocultural,
responsável pela socialização, construção e reconstrução dos conhecimentos,
é um lugar privilegiado para o reconhecimento da existência dessa diversidade
cultural religiosa do povo e para a formação de uma ética voltada para a
convivência fraterna, onde o respeito mútuo, a solidariedade e a abertura para o
transcendente sejam o fio condutor do trabalho pedagógico na escola.\n
Dessa forma, o objeto de estudos do Ensino religioso passa a ser o
fenômeno religioso em suas diversas formas de expressão nas culturas
humanas, numa abordagem sócio antropológica, buscando compreender o ser
humano em sua busca de dar sentido à vida.\n
Este é um momento importante para a consolidação da área de Ensino
Religioso, pois pela primeira vez na história da educação brasileira o Ensino
Religioso é contemplado como uma área de conhecimentos, reconhecida comotal pelo Ministério da Educação, por meio da Resolução CEB/CNE n. 2/1998 e
ratificada pelas Resoluções CEB/CNE n. 4/2010 e 7/2010). Como tal, requer
diretrizes curriculares nacionais, como as demais áreas de conhecimento que
compõem a BNCC. Isso representa uma grande conquista para o avanço e a
legitimação do Ensino Religioso como área de conhecimentos da Educação
Básica, uma vez que até então as escolas só contavam com as orientações
curriculares elaboradas pelo Fórum Nacional Permanente do Ensino ReligiosoFONAPER ou pelas confissões religiosas que atuam na Educação Básica,
estas últimas com orientações de cunho catequético, de acordo com a
confissão religiosa da instituição mantenedora.\n
O conhecimento religioso produzido no âmbito das culturas e tradições
religiosas (indígenas, africanas, afro-brasileiras, judaico-cristãs, islâmica,
espíritas, hindus, chinesas, japonesas, semitas, movimentos místicos,
esotéricos, sincréticos, entre muitos outros) e os conhecimentos não-religiosos
(ateísmo, agnosticismo, materialismo, ceticismo, entre outros) (BNCC, pag
172).\n
Em sua estrutura curricular, as diretrizes apontam para a organização
desses conhecimentos a partir dos seguintes eixos temáticos: Identidades e
diferenças; Conhecimentos dos fenômenos religiosos/não-religiosos e Idéias e
Práticas religiosas/não-religiosas.\n
Como se percebe, as orientações apresentadas na BNCC representam
um grande avanço na qualidade da educação brasileira, ao propor diretrizes
que se articulam com os novos paradigmas educacionais para o século XXI,
onde a religião é tratada como um produto cultural dos diferentes povos, a
partir de suas relações com as dimensões imanentes e transcendentes,
reconhecendo o direito às diferenças no conjunto dos conhecimentos
veiculados pela escola.\n
Este produto, a Matriz Curricular Unificada de Ensino Religioso de
Altamira e Senador José Porfírio, representa um reflexo dos avanços na área de
conhecimento e na política educacional da região para o Ensino Religioso. Os
professores saem na frente nas discussões e prepararam este belo e avançado
documento.\n
        </string>
    <string name="objetivo_geografia">
      Texto de apresentação da Disciplina de Geografia
    </string>

    <string name="objetivo_historia">
       Texto de apresentação da Disciplina de História
    </string>

    <string name="objetivo_matematica">
        Dentre todas as disciplinas do currículo escolar em todo o mundo, a
matemática ocupa o lugar privilegiado. Em primeiro lugar porque está presente
em todos os currículos de graduação de forma pura ou aplicada e em segundo
porque carrega consigo o estigma histórico de ser imprescindível para o
desenvolvimento intelectual do homem. Se a disciplina Matemática ocupa um
lugar tão especial, deve ser de grande importância para a formação do
indivíduo como cidadão. Um ensino fragmentado, não contextualizado e por
fim, muitas vezes ineficiente para os nossos dias. \n
Como o coração das ciências que alavancam esta tecnologia,
concordando com Kant, a matemática é cerne destes avanços maravilhosos e,
portanto de muitas discussões. Falar do ensino de Matemática é falar do
homem que queremos formar para o futuro e do futuro que queremos formar
para este homem. Este consenso em torno da matemática como necessária a
formação do homem, é mundial e por isso devemos discutir a organização do
ensino desta ciência constantemente. É necessário que se faça uma analise
permanente dos conteúdos ministrados, trabalhar a essência, os conceitos e
depois os exercícios.\n
Analisando os resultados do PISA5, a psicóloga e educadora Léa
Fagundes aponta dois caminhos que o Brasil deveria seguir para mudar o rumo:\n
1) conhecimento produtivo em vez de reprodutivo e \n
2) melhora progressiva das condições para aprender
(competências) e para continuar aprendendo ao longo da vida.”
Para Fagundes, é fundamental que o estudante não se limite a
repetir o que está nos livros, mas que seja capaz de construir
conceitos que possa usar para compreender e explicar
propriedades e funções de objetos, situações e fenômenos,
para então fazer descobertas e criar tecnologia e mais ciência
(IVANISSEVICH, 2003, p. 28).\n
O guia para a escolha de uma metodologia eficaz são os objetivos
propostos no planejamento. E o que apresentamos a seguir é isto:
planejamento e para dois municípios. Algo novo e desafiador, principalmente
em se tratando de matemática.\n
Os docentes e a equipe técnica-pedagógica das SEMEDs produziram,
com base em documentos nacionais e considerando os contextos locais, uma
matriz curricular unificada dos municípios de Altamira e Senador José Porfírio,
por disciplinas e anos de ensino.\n
O produto final nos conduz ao alinhamento de assuntos e conteúdos nas
respectivas disciplinas na ordem sugeridas pelos participantes durante a
formação. Desta forma, todos entre os dois municípios supracitados, seguem
uma matriz curricular comum na qual os discentes ganham em qualidade e
oportunidades, mesmo em momento de transferência escolar de uma escola
para outra instituição de ensino e/ou entre os municípios.\n
Abaixo, se tem a Matriz Curricular Unificada na área da matemática
elaborada pelos participantes da referida disciplina com base na orientação da
Dra. Daniele Esteves Pereira e a Msc. Janaina Carvalho de Sousa. Em sua
elaboração considerou-se o que expressa o documento oficial:\n
A Matemática é uma ciência composta por múltiplos conceitos
que se relacionam, se complementam e que, muitas vezes, são
interdependentes. Além disso, o corpo de conhecimentos
matemáticos (que se consolida por ampliações sucessivas ao
longo da Educação Básica) está fortemente apoiado em suas
aplicações, tanto aquelas do cotidiano fora da sala de aula
quanto as que se originam pelo próprio desafio do
conhecimento, que está sempre em movimento, necessitando
ser completado, explicado, verificado (BNCC, 2016, p. 119).\n
O convite é à reflexão. Para uma reflexão – ação constante que se
confundirá com uma ação – reflexão que culminará com melhorias
significativas na formação do cidadão de hoje e consequentemente no futuro
deste estado de coisas.
    </string>

    <string name="objetivo_portugues">
        Texto de apresentação da Disciplina de Português
    </string>

    <string name="large_text">
        "Material is the metaphor.\n\n"

        "A material metaphor is the unifying theory of a rationalized space and a system of motion."
        "The material is grounded in tactile reality, inspired by the study of paper and ink, yet "
        "technologically advanced and open to imagination and magic.\n"
        "Surfaces and edges of the material provide visual cues that are grounded in reality. The "
        "use of familiar tactile attributes helps users quickly understand affordances. Yet the "
        "flexibility of the material creates new affordances that supercede those in the physical "
        "world, without breaking the rules of physics.\n"
        "The fundamentals of light, surface, and movement are key to conveying how objects move, "
        "interact, and exist in space and in relation to each other. Realistic lighting shows "
        "seams, divides space, and indicates moving parts.\n\n"

        "Bold, graphic, intentional.\n\n"

        "The foundational elements of print based design typography, grids, space, scale, color, "
        "and use of imagery guide visual treatments. These elements do far more than please the "
        "eye. They create hierarchy, meaning, and focus. Deliberate color choices, edge to edge "
        "imagery, large scale typography, and intentional white space create a bold and graphic "
        "interface that immerse the user in the experience.\n"
        "An emphasis on user actions makes core functionality immediately apparent and provides "
        "waypoints for the user.\n\n"
    </string>

</resources>
